\subsection*{Aufgabe 27}
Zu zeigen: Unter allen trigonometrischen Polynomen $q_s \in \mathcal{T}_s$ der Form
\[
	q_s= \sum_{k=0}^{s}d_ke^{ikx}
\]
gerade $p_s$ die Fehlerquadratsumme
\begin{align*}
	S(q):=\sum_{k=0}^{n-1}|f_k - q_s(x_k)|^2
\end{align*}
minimiert.\\ \newline
Beweis: Mit den n-Vektoren
\begin{align*}
	p_s := [p_s(x_0)\quad \cdots \quad p_s(x_{n-1})], \qquad q:=[q(x_0) \quad \cdots \quad q(x_{n-1})]
\end{align*}
gilt
\begin{align*}
	S(q)=[f-q,f-q].
\end{align*}
Es gilt wegen $p(x_k)=f_k$ f端r $k=0, \dots ,n-1$, $[f,w^{(k)}]=nc_k$ f端r $k=0, \dots ,n-1$ und daher
\begin{align*}
	[f-p_s,w^{(k)}] = [f-\sum_{h=0}^{s}c_kw^{(h)}, w^{(j)}]=nc_j-nc_k=0,\qquad j=0, \dots ,s,
\end{align*}
sowie
\begin{align*}
	[f-p_s,p_s-q] = \sum_{j=0}^{s}[f-p_s,(c_j-d_j)w^{(j)}]=0.
\end{align*}
Damit gilt aber
\begin{align*}
	S(q) &= [f-q,f-q]\\
	&= [(f-p_s)+(p_s-q),(f-p_s)+(p_s-q)]\\
	&= [f-p_s,f-p_s]+[p_s-q,p_s-q]\\
	&\geq [f-p_s,f-p_s] = S(p_s)
\end{align*}
mit Gleichheit nur f端r $[p_s-q,p_s,q]=0$, d.h. $q(x_j)=p_s(x_j)$ f端r $0 \leq j \leq n-1$. Durch die Eindeutigkeit der trigonometrischen Polynome folgt damit $p_s=q$.