\subsection*{Aufgabe 2}

\paragraph*{a)} Zu zeigen: Strikt diagonaldominante Matrizen sind invertierbar.

Beweis-Idee: Wir zeigen dass der Kern von $A$  leer ist, d.h $\ker (A) = \emptyset$.
Sei $A \in \KK^{n \times n}$ diagonaldominant ($\KK = \RR$ oder $\KK = \CC$).
Definitionsgemäß ist $\ker (A) :=\{ x \in \KK^n \mid x \ne 0 \text{ und } A \cdot x = 0 \}$.
Für ein $x \in \ker (A)$, gilt dann also $0 = A \cdot x$, d.h.
\begin{align} \label{eq8}
\begin{split}
  0 &= a_{11} \cdot x_1 + a_{12} \cdot x_2 + \dots + a_{1n} \cdot x_n \\
  0 &= a_{21} \cdot x_1 + a_{22} \cdot x_2 + \dots + a_{2n} \cdot x_n \\
  & \dots \\
  0 &= a_{n1} \cdot x_1 + a_{n2} \cdot x_2 + \dots + a_{nn} \cdot x_n
\end{split}
\end{align}
Aus diesem Gleichungssystem wählen wir nun die $i$-te Zeile, wobei $i$ durch
$|x_i| \ge |x_j| \; \forall \; j=\{1, \cdots , n\}$ gegeben ist. Dann wird:
\begin{align}
  \nonumber
  0 &= a_{i1} \cdot x_1 + a_{i2} \cdot x_2 + \dots + a_{in} \cdot x_n  =
  \sum_{j=1}^n a_{ij} \cdot x_j =
   a_{ii} \cdot x_i +\sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n a_{ij} \cdot x_j \\
  \label{eq9}
  & \Rightarrow a_{ii} \cdot x_i = - \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n a_{ij} \cdot x_j
\end{align}
Dann gilt für die Beträge von Gleichung (\ref{eq9}):
\begin{align}
  | a_{ii} \cdot x_i | &=
    \left | \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n a_{ij} \cdot x_j \right |
    \quad \overset{\text{Dreiecks-Ungleichung}}{\le} \quad
    \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n | a_{ij} \cdot x_j | =
    \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n | a_{ij} | \cdot  | x_j |
\end{align}
 Wir können (\ref{eq9}) nun abschätzen, da $|x_i|$ die betragsmäßig
größte Komponente von $x$ ist:
\begin{align}\label{eq10}
  | a_{ii} \cdot x_i | &\le
    \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n | a_{ij} | \cdot | x_i | =
    |x_i| \cdot \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n | a_{ij} |
\end{align}
Gleichung (\ref{eq10}) durch $|x_i| \ne 0$ dividiert ergibt:
\begin{align}
  |a_{ii} | &\le \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n | a_{ij} | \quad
  \overset{\text{strikte Diagonaldominanz}}{<} \quad
  | a_{ii} |
\end{align}
Wir erhalten also: $|a_{ii}|< |a_{ii}|$ -- Widerspruch! Die Annahme $|x_i| \ge 0$ ist
also falsch. Da aber $|x_i| \ge |x_j|\;\forall j=\{1, \cdots , n\}$ gilt, folgt auch
$x_j=0\;\forall j=\{1, \cdots, n\}$ Der Kern von A ist somit trivial und dann ist A invertierbar.

\paragraph*{b)}
Zu zeigen: A hermitisch, diagonaldominant und $a_{11}, \cdots ,a_{nn}$  nicht negativ $\Rightarrow A \ge 0$

Sei $\lambda \in \RR$ ein Eigenwert und $ x \in \RR^n$ Eigenvektor von A, dann gilt $Ax = \lambda x$.
Nomieren wir weiterhin die Einheitsvektoren mit der Maxinumsnorm, sodass $\|x\|_\infty = 1$
und wählen $ i \in \{1, \cdots ,n\}$ s.d. $|x_i|=1$, dann gilt:
\begin{align*}
\sum_{j=1}^n a_{ij}x_j = \lambda x_i \Leftrightarrow a_{ii}x_i + \sum_{\substack{j = 1 \\
  j \neq i}}^n a_{ij}x_j = \lambda x_i
\end{align*}
Wir substrahieren auf beiden Seiten der Gleichung $a_{ii} x_i$:
\begin{align*}
\lambda x_i - a_{ii} x_i &= (\lambda - a_{ii})* x_i = \sum_{j=1, j\neq i}^n a_{ij}x_j \\
|\lambda - a_{ii}|* \underset{=1}{|x_i|} &= \left|\sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n a_{ij}x_j \right|
  \le \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}|\underset{\le1}{|x_j|}
  \le \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}|
\end{align*}
Also folgt daraus: $|\lambda - a_{ii}| \le \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}|$.
Mit der Formel für die Diagonaldominanz
\begin{align*}
|a_{ii}| \ge \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}|
  \Leftrightarrow |a_{ii}| - \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}| \ge 0
\end{align*}
folgt dann:
\begin{align*}
0 \le a_{ii}-\sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}|
  \le \lambda \le a_{ii} + \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}|
\end{align*}
Es folgt also $\lambda \ge 0 \Rightarrow$  alle Eigenwerte sind nicht negativ $\Rightarrow A $ ist positiv semidefinit.

\paragraph*{c)}
Zu zeigen: A hermitisch, strikt diagonaldominant und $a_{11}, \cdots ,a_{nn} \text{ positiv}\ \Rightarrow A > 0$

Der Beweis ist analog zu b). Nur folgt aus der strikten Diagonaldominanz
\begin{align*}
|a_{ii}| &< \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}| \Leftrightarrow
  |a_{ii}| - \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}| < 0\\
\intertext{folgendes:}
0 &< a_{ii}-\sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}|
  \le \lambda \le a_{ii} + \sum_{\substack{j = 1 \\j \neq i}}^n |a_{ij}|
\end{align*}
Es folgt also $\lambda > 0 \Rightarrow $ alle Eigenwerte sind positiv $\Rightarrow A $ ist positiv definit.
