\subsection*{Aufgabe 40}
Gesucht ist die Interpolations-Quadraturformel $Q_3(f) = \sum_{j=0}^3 a_j f(x_j)$
mit den Stützstellen:
\begin{align*}
  x_j = a + (j + 1) h\;;\quad 0 \le j \le 3 \;;\quad h = \frac{b-a}{5}
\end{align*}
und mit der Gewichtsfunktion $\omega \equiv 1$. Laut Vorlesung ergeben sich die $a_j$ gemäß
\begin{align*}
  a_j = \int \limits_a^b \omega(x) L_j(x) dx \quad \text{mit} \quad
 L_j(x) = \prod_{\substack{k = 0 \\k \neq j}}^n \frac{x - x_k}{x_j - x_k}
\end{align*}
Um das Integral zu vereinfachen substituieren wir
\begin{align*}
  & x' := \frac{x - a}{b - a} = \frac{x - a}{5 h} \;;\quad x = 5 h x' + a \;;\quad dx = 5 h dx' \;;\quad
  [a,b] \rightarrow [0,1]
\end{align*}
Damit wird:
\begin{align*}
  a_j = \int \limits_0^1 \prod_{\substack{k = 0 \\k \neq j}}^3
  \frac{5 h x' + a - (a + (k+1) h)}{a + (j+1)h - a - (k+1) h } 5 h dx' =
  5 h \int \limits_0^1 \prod_{\substack{k = 0 \\k \neq j}}^3
  \frac{5 x' - k - 1}{j-k} d x'
\end{align*}
Die Stützstellen $x_j$ liegen symmetrisch zum Intervall-Mittelpunkt, es gilt
$x_j + x_{3-j} = a + b$. Nach der vorigen Aufgabe gilt dann auch $a_j = a_{3-j}$,
es genügt also, $a_0$ und $a_1$ zu bestimmen. Mit $5 h = (b - a)$ ergibt sich:
\begin{align*}
a_0 & = (b-a) \int \limits_0^1 \left(\frac{5x'-2}{0-1} \cdot \frac{5x'-3}{0-2} \cdot \frac{5x'-4}{0-3} \right) dx' \\
  & = (b-a) \int \limits_0^1 \left(-\frac{1}{6}\right)(5x'-2)(5x'-3)(5x'-4) dx' \\
  & = (b-a) \left(-\frac{1}{6}\right) \int \limits_0^1  (125 x'^3 - 225 x'^2 + 130 x' - 24) dx'\\
  & = (b-a) \left(-\frac{1}{6}\right) \left[\frac{125}{4}x'^4 - 75x'^3 + 65 x'^2 - 24x' \right]_0^1
    = (b-a) \left(-\frac{1}{6}\right) \left(-\frac{11}{4}\right) = (b-a) \frac{11}{24}\\
a_1 & = (b-a) \int \limits_0^1 \left(\frac{5x'-1}{1-0} \cdot \frac{5x'-3}{1-2} \cdot \frac{5x'-4}{1-3} \right) dx' \\
  & = (b-a) \int \limits_0^1 \left(\frac{1}{2}\right)(5x'-1)(5x'-3)(5x'-4) dx' \\
  & = (b-a)  \left(\frac{1}{2}\right) \int \limits_0^1(125 x'^3 - 200 x'^2 + 95 x' - 12) dx'\\
  & = (b-a) \left(\frac{1}{2}\right) \left[\frac{125}{4}x'^4 - \frac{200}{3} x'^3 + \frac{95}{2} x'^2 - 12x' \right]_0^1
    = (b-a) \left(\frac{1}{2}\right) \left(\frac{1}{12}\right) = (b-a) \frac{1}{24}
\end{align*}
Damit wird die Interpolations-Quadraturformel:
\begin{align*}
  Q_3(f) = (b-a) \left(\frac{11}{24}f(a+h) +  \frac{1}{24}f(a+2h) +  \frac{1}{24}f(a+3h) +  \frac{11}{24}f(a+4h) \right)
  \qquad \smiley{}
\end{align*}






